%!TEX root = ../var.tex
\part*{Исторические сведения}
Возникновение теории вероятностей как науки относят к средним векам,
когда появилась возможность и возникла необходимость изучения математическими методами азартных игр (таких как орлянка, кости, рулетка). Самые
ранние работы учёных в области теории вероятностей относятся к XVII веку. Первоначально её основные понятия не имели строго математического
описания. Задачи, из которых позже выросла теория вероятностей представляли набор некоторых эмпирических фактов о свойствах реальных событий,
которые формулировались с помощью наглядных описаний. Исследуя прогнозирование выигрыша при бросании костей в письмах друг другу, Блез
Паскаль и Пьер Ферма открыли первые вероятностные закономерности. Решением тех же задач занимался и Христиан Гюйгенс. При этом с перепиской
Паскаля и Ферма он знаком не был и методику решения изобрёл самостоятельно. Его статья, в которой он ввёл основные понятия теории вероятностей (понятие вероятности как величину шанса; математическое ожидание
для дискретных случаев в виде цены шанса). В своей статье он использует
(не сформулированные ещё в явном виде) теоремы сложения и умножения
вероятностей. Статья была опубликована в печатном виде на двадцать лет
раньше (1657 г.) издания писем Паскаля и Ферма (1679 г.).
Важный вклад в теорию вероятностей внёс Якоб Бернулли, он дал доказательство закона больших чисел в простейшем случае независимых ис-
пытаний. В первой половине XIX века теория вероятностей начинает применяться к анализу ошибок наблюдений; Лаплас и Пуассон доказали первые
предельные теоремы. Во второй половине XIX века основной вклад внесли
русские учёные П. Л. Чебышёв, А. А. Марков и А. М. Ляпунов. В это время были доказаны закон больших чисел, центральная предельная теорема,
а также разработана теория цепей Маркова. Современный вид теория вероятностей получила благодаря аксиоматике, предложенной Андреем Никола-
евичем Колмогоровым. В результате теория вероятностей приобрела строгий
математический вид и окончательно стала восприниматься как один из разделов математики.

Википедия,
Статья "Теория вероятностей".